## Некоторые полезные ресурсы: 

1. [https://djalil.chafai.net/blog/2011/01/29/the-marchenko-pastur-law/](https://djalil.chafai.net/blog/2011/01/29/the-marchenko-pastur-law/) - некоторые текст по поводу закона Марченко-Пастура. Собственно, лично я из этого текста выяснил, в каком смысле случайные меры $`\mu_k`$ (сумма взвешенных дельта-функций сингулярных чисел гауссовской матрицы) сходятся к стационарному распределению $`\mu`$ (Марченко-Пастура).

2. [http://www.mathnet.ru/links/043b0de3aa9509577c627abc295a68e5/sm4101.pdf](http://www.mathnet.ru/links/043b0de3aa9509577c627abc295a68e5/sm4101.pdf) - Оригинальная работа Марченко-Пастура, в которой ничего не понятно.

3. Вот это работы, в которых есть что-то про скорости сходимости спектральных выборочных распределений к Распределению Марченко-Пастура.
    * Convergence rates of spectral distributions of large sample covariance matrices  [Bai, 2003], [https://sci-hub.ru/https://doi.org/10.1137/S0895479801385116](https://sci-hub.ru/https://doi.org/10.1137/S0895479801385116)
    * On the rate of convergence to the Marchenko-Pastur distribution [Gotze, Tikhomirov, 2014], [https://arxiv.org/pdf/1110.1284.pdf](https://arxiv.org/pdf/1110.1284.pdf)
    * Rate of convergence in probability to the Marchenko-Pastur law [Gotze, Tikhomirov, 2004], [https://sci-hub.ru/10.3150/bj/1089206408](https://sci-hub.ru/10.3150/bj/1089206408)
    * Convergence rate of expected spectral distributions of large random matrices. Part 1. Wigner Matrices [Bai, 1993] [https://sci-hub.ru/10.1214/aop/1176989261](https://sci-hub.ru/10.1214/aop/1176989261)

    Кроме того, вот ещё: [https://cs.msu.ru/sites/cmc/files/theses/201309-naa.pdf](https://cs.msu.ru/sites/cmc/files/theses/201309-naa.pdf), [https://cyberleninka.ru/article/n/predelnye-teoremy-dlya-sluchaynyh-matrits/pdf](https://cyberleninka.ru/article/n/predelnye-teoremy-dlya-sluchaynyh-matrits/pdf) (здесь описывается не наш случай!).

4. [http://www.mathnet.ru/present15174](http://www.mathnet.ru/present15174) - собственно, рассказ Яськова про всю эту сходимость к распределению Марченко-Пастура.

**Note**: кажется, статья [https://cyberleninka.ru/article/n/predelnye-teoremy-dlya-sluchaynyh-matrits/pdf](https://cyberleninka.ru/article/n/predelnye-teoremy-dlya-sluchaynyh-matrits/pdf) немного про другое, не про наш случай!

----------------------

## Статьи по теме: 

1. $`{\color{YellowGreen} [\text{partially read}]}`$ [2015] **High-Dimensional Asymptotics of Prediction: Ridge Regression and Classification** [*Dobriban, Wagner*] [https://arxiv.org/pdf/1507.03003.pdf](https://arxiv.org/pdf/1507.03003.pdf). Авторы рассматривают обычную модель (c `ridge` - регрессией) (без проекции фичей на набор ортонормированных векторов $`U_d`$). При этом, матрица ковариаций фичей $`X`$ полагается достаточно произвольной (то есть не обязательно единичная), правда, предполагается существование предельного спектрального распределения (типа Марчено-Пастура). Соответственно, авторы получают асимптотику риска на тестовой выборке в терминах соответствующийх предельных коэффициентов (таких, как $`\frac{p}{n}`$, $`\frac{\lambda}{n}`$) и преобразования стильтьеса/производной преобразования стильтьеса (по сути, это интегралы $`\int \frac{1}{z + \lambda} d \mu(z)$ и $\int\frac{1}{(z + \lambda)^2} d \mu(z)`$, так что результат практически как у меня (техника по сути очень похожая), разве что у меня несколько другая модель). $`{\color{blue} \text{Note:}}`$ Некторое утверждение, которое помогло им установить предельный закон следа матрицы, возникающий при подсчете риска, а именно, $`\frac{1}{p} \text{tr} \left(\Sigma\left(\hat{\Sigma} + \lambda I_p\right)^{-1}\right) \rightarrow_{a. s} \frac{1}{\gamma} \left(\frac{1}{\gamma v(-\gamma)} - 1\right)`$, где $`v`$ собственно преобразование стильтьеса, $`\hat{\Sigma} = X^T X`$ - выборочная матрица ковариаций, содержится здесь: [https://arxiv.org/pdf/0911.3010.pdf](https://arxiv.org/pdf/0911.3010.pdf)

2. $`{\color{YellowGreen} [\text{partially read}]}`$ [2019] **Surprises in High-Dimensional Ridgeless Least Squares Interpolation** [*Hastie, Montanari, Rosset, Tibshirani*] [https://arxiv.org/pdf/1903.08560.pdf](https://arxiv.org/pdf/1903.08560.pdf). Статья описывает общую модель линейной регрессии (достаточно общий выбор матрицы ковариаций фичей $`\Sigma`$) в контексте TOP-ML. То есть для разных режимов (underparameterized и overparameterized) оценивается риск, рассматриваются также предельные случае $`n \rightarrow \infty`$, также внимание уделяется `ridge`- регрессии, в т.ч. упоминают значение оптимального параметра регуляризации (но это до них получили ещё). Все эти общие теоремы достаточно сложны, в том смысле, что там фигурируют всякие сложные интегралы по спектральным мерам, там нужно искать решение всяких интегральных равенств, в общем, такое. Также отдельно приводятся разные более узкие модели, например, случай изотропных фичей (независимые с одинаковой дисперсией). Для этого случая приводятся более красивые формулы (например, `(8)`, `(9)`, `(10)`, `Corrolary 6`). $`{\color{blue} \text{Note:}}`$ Отдельно стоит сказать про misspecified модель. Она заключается в том, что мы ищем решение, используя часть фичей. Это по сути - та же модель, что и у нас. Что важно, авторы показали, что эта модель сводится в некотором смысле к обычной не misspecified (см. `Remark 3` и isotropic случай в misspecified модели). Там ещё отдельно рассматриваются latent space модель, рассматриваются нелинейные модели (1-layer нейросеть, т.е. лин.функция с активацией), но я особо не вчитывался. В общем, эта статья, мне кажется, во многом аггрегирует состояние этой науки и результаты других статей. Ибо там много чего упоминается и с чем сравниваются.

    $`{\color{blue} \text{Note:}}`$ Прочитав эту статью, можно собрать формулу (для случая `ridge` - регрессии, для misspecified модели - которая соответствует нашей модели проекций $`\beta`$ на базис размера $`p`$ при увеличивающемся $`p`$), которую получил и я (вся эта комбинация цветных рисков). Более того, `Figure 8` из этой статьи - это как раз один из примеров такой модели (c изотропическими фичами) с некоторой моделью поведения компонент $`\beta`$. 

    Полезные ссылки: 
     
    * [2016] $`{\color{Gray}\small\textbf{Ridge regression and asymptotic minimax estimation over spheres of growing dimension.}}`$ [*Dicker*] [https://arxiv.org/pdf/1601.03900.pdf](https://arxiv.org/pdf/1601.03900.pdf) Описывается модель Ridge-регрессии с гауссовскими фичами $`x_i \sim \mathcal{N}(0, I_p)`$.

    * [2015] $`{\color{Gray}\small\textbf{High-Dimensional Asymptotics of Prediction: Ridge Regression and Classification.}}`$ [*Dobriban, Wagner*] [https://arxiv.org/pdf/1507.03003.pdf](https://arxiv.org/pdf/1507.03003.pdf). Работа уже рассматривалась выше, здесь же упоминается при рассмотрении модели с ridge-регрессией с изотропными фичами. К слову, в `Dobriban. et. al` всё же рассматривается более общий случай, матрица ковариаций может быть в широкой степени произвольной. 

    * [2017] $`{\color{Gray}\small\textbf{High-dimensional dynamics of generalization error in neural networks}}`$ [*Advani, Saxe*] [https://arxiv.org/pdf/1710.03667.pdf](https://arxiv.org/pdf/1710.03667.pdf) Изучают эффект "early stopping" и ridge-регуляризации в том числе в линейной модели с гауссовскими фичами. (Я при беглом взгляде видел там Марченко-Пастура). 

    * [2019] $`{\color{Gray}\small\textbf{Two models of double descent for weak features}}`$ [*Belkin, Hsu, Xu*] [https://arxiv.org/pdf/1903.07571.pdf](https://arxiv.org/pdf/1903.07571.pdf). Здесь получены точне результаты для тестового риска min-norm регрессии, (видимо, в том числе линейной регрессии) с гауссовскими фичами. 

    * *(additional)* [2020] $`{\color{Gray}\small\textbf{On the Optimal Weighted $l_2$ Regularization in Overparameterized Linear Regression}}`$ [*Wu, Xu*] [https://arxiv.org/pdf/2006.05800.pdf](https://arxiv.org/pdf/2006.05800.pdf). Как понял из абстракта, исследуется обобщенная ridge-регрессия (в качестве регуляризатора не обязательно единичная матрица прибавляется), также исследуется double-descent феномен, ищется оптимальных параметр регуляризации. (#) В статье under consieration говорится, что результаты там асимптотические, кроме того, приведены краткие выжимки из предположений статьи. Как я понял, там рассматривается определенный класс моделей $`\beta`$ (aligned с собственными векторами $`\Sigma`$) Результаты похожи на статью under consideration. Ну и вообще, авторы статьи under consideration достаточно много сравнивают свои результаты с ones из этой статьи, видимо, это что-то вроде конкурентной статьи.

    * *(additional)* [2021] $`{\color{Gray}\small\textbf{Asymptotics of Ridge (less) Regression under General Source Condition}}`$ [*Richards, Mourtada, Rosasco*] [https://arxiv.org/pdf/2006.06386.pdf](https://arxiv.org/pdf/2006.06386.pdf). Как я понял из абстракта, тоже исследование ridge-регрессии, всяких оценок на параметр регуляризации и оценки риска. См. (#) из предыдущего подпункта, он также относится и к статье в этом подпункте. 

    * [2020] $`{\color{Gray}\small\textbf{Benign Overfitting in Linear Regression}}`$ [*Bartlett, Long, Lugosi, Tsigel*] [https://arxiv.org/pdf/1906.11300.pdf](https://arxiv.org/pdf/1906.11300.pdf) ; [2020] $`{\color{Gray}\small\textbf{Beningn Overfitting in Ridge Regression}}`$ [*Tsigel, Bartlet*] [https://arxiv.org/pdf/2009.14286.pdf](https://arxiv.org/pdf/2009.14286.pdf). В общем, это статьи про benign oferfitting, в них даются оценки на bias и variance term в некоторых моделях ridge(less) регрессии, авторы статьи under consideration сравниваются с ними.

    * *(additional)* [2020] $`{\color{Gray}\small\textbf{Optimal ridge penalty for real-world high-dimensional data can be zero or negative due to the implicit ridge regularization}}`$ [*Kobak, Lomond, Sanchez*] [https://arxiv.org/pdf/1805.10939.pdf](https://arxiv.org/pdf/1805.10939.pdf) Приводится в контексте того факта, что при большом (предельном) отношении $`\frac{p}{n}`$, т.е. при $`p \gg n`$ в некоторых моделях линейной регрессии может наблюдаться феномен, что добавление `ridge`-регуляризации ухудшает риск по сравнении с $`\min_{l_2 \text{ norm}}`$ решением без регуляризации (более того, в некоторых моделях риск может минимизироваться вообще с отрицательной регуляризацией).

    * *(additional)* [2019] $`{\color{Gray}\small\textbf{Just Interpolate: Kernel “Ridgeless” Regression Can Generalize}}`$ [*Liang, Rakhlin*] [https://arxiv.org/pdf/1808.00387.pdf](https://arxiv.org/pdf/1808.00387.pdf) В работе under consideration упоминается мельком, из абстракта я понял, что здесь наблюдается и описывается явление double-descent (интерполирующая модель может неплохо генерализировать данные) для kernel регрессии (по названию рассматривается только rigeless).

3.  $`{\color{Goldenrod} [\text{in progress}]}`$ [2019] $`{\color{Gray}\small\textbf{Understanding overfitting peaks in generalization error:}}`$$`{\color{Gray}\small\textbf{Analytical risk curves for $l_2$ and $l_1$ penalized interpolation}}`$ [*Mitra*] [https://arxiv.org/pdf/1906.03667.pdf](https://arxiv.org/pdf/1906.03667.pdf). В статье исследуется модель "два в одном". Вводится 3 величины: $m$ - размер выборки (число измерений), $`n`$ - число реальных параметров модели (размер $`\beta`$), $`p`$ - число обучаемых степеней свободы (обучаемых параметров). Интересно отметить, что $`p`$ может быть больше $`n`$. Это очень похоже на модель двух констант, когда первая константа, соответствующая первым компонентам вектора $`\beta`$ - достаточно большая, а вторая - маленькая (вообще ноль). Также вводится параметр $`\rho`$ - `sparsity`, он характеризует модель $`\beta`$, а именно, с вероятностью $`1 - \rho`$ компоненты $`\beta_i`$ полагаются нулями, иначе они семплируются из (как правило) $`\mathcal{N}(0, 1)`$. То есть $`\beta`$ полагается случайным. Важнейшими параметрами модели являются: 

    * (under- over-) `specification` : соотношение $`p`$ и $`n`$. Случай $`p > n`$ как раз соответствует модели двух констант со второй константой  $`\rightarrow 0`$. 

    * (under- over-) `parametrization` $`\mu`$: соотношение $`p`$ и $`m`$. Это как раз то, что я у себя называю $`\rho`$

    * (under- over-) `sampling` $`\alpha`$: соотношение $`m`$ и $`n`$. Мы пока особо не изучали поведение риска от этой величины, но от неё зависит положения оптимального (для минимизации риска) числа обучаемых параметров (типо $`\alpha \mu = 1`$). Это близко к тому, что мы наблюдали в модели двух констант: положение минимума может быть перед пиком $`\mu = 1`$, или после пика, в зависимости от того, сколько у вектора $`\beta`$ активных (то есть не равных нулю) параметров. (При этом под равными нулю элементами в контексте этой статьи under consideration полагается именно расширение $`\beta`$ в случае  $`p > n`$)

    Авторы рассматривают различные аспекты поведения риска модели, описанной выше (случай - гауссовский, то есть design matrix $`X`$ из изотропного нормального распределения), в зависимости от перечисленных параметров с $`L_1`$ и $`L_2`$ регуляризацией, в пределе $`n \rightarrow +\infty`$ (все остальные параметры - тоже соответственно). Для $`L_2`$ - всё так, как мы получили, через Марченко-Пастура, только умнее, с эффективной дисперсией, возникающей, когда число fitting параметров меньше, чем размер вектора признаков. Для $`L_1`$ - всё сложнее, general ответ дается в виде системы нелинейных уравнений, (которые вроде можно numerical решить при желании) (Сами автроы при этом скорее крайние случаи рассматривают). Техника получения этих уравнений основана на космическом (или не очень космическом) статмехе типа такого: [https://arxiv.org/abs/1501.03194](https://arxiv.org/abs/1501.03194). 

    Некоторые замечания:

    * В начале есть интересная мысль, что при over-параметризации минимум функции становится легче найти, например, с помощью SGD. Приводятся в пример: [https://arxiv.org/abs/1803.02922](https://arxiv.org/abs/1803.02922), [https://arxiv.org/abs/1712.06559](https://arxiv.org/abs/1712.06559) 
